---
title: "COVID-19 Lietuvoje"

site: distill::distill_website
---

```{r setup, include=FALSE}
knitr::opts_chunk$set(echo = FALSE)
library(dplyr)
library(ggplot2)
library(readr)
library(tidyr)
library(dygraphs)
library(xts)
library(lubridate)
library(DT)
library(htmltools)
library(gridExtra)
```

```{r include=FALSE}
data <- Sys.time()
```
  - [Savivaldybių statistika](https://covid19.myliuduomenis.lt/savivaldybes.html)    
  - [Europos šalių 14 dienų atvejai 100 tūkst. gyventojų](countries.html)
  - [Testų statistika](tests.html)
  - [Duomenys pagal savaitės dienas](weeks.html)
  - [Duomenys pagal amžiaus grupes](agegroups.html)
  - [Vakcinacijos efektas naujiems atvejams amžiaus grupėse (14 dienų)](case_split.html)
  - [Vakcinacijos efektas naujiems atvejams amžiaus grupėse (7 dienų)](case_split7.html)
  - [2021 ir 2020 metų palyginimas](yearly_comparison.html)
  - [Ligoninių duomenys](hospital.html)
  - [Efektyvusis R](Re.html)
  - [Epidemijos pabaiga](countdown.html)
  
Atnaujinta: `r format(data, usetz = TRUE)`. 

```{r, echo = FALSE}
aa <- read.csv("../data/lt-covid19-country.csv", stringsAsFactors = FALSE) %>% mutate(day = ymd(day))
last_day <- max(aa$day)
fixNA <- function(x) {
  x[is.na(x)] <- 0
  x
}
aa_last_day <- as.character(max(aa$day))

view_interval <- c("2020-10-01", aa_last_day)

aa_stats <- aa %>%
  select(
    day, confirmed_growth_weekly,
    confirmed_100k, tpr_dgn,
    tpr_dgn_diff_weekly,
    deaths_100k,
    tests_100k,
    vaccinated_1_percent,
    vaccinated_2_percent,
    fully_protected_percent,
    vaccinated_3_percent
  ) %>%
  mutate(
    tpr_dgn_growth = (tpr_dgn / lag(tpr_dgn, 7) - 1) * 100,
    pandemijos_pagreitis = pmax(confirmed_growth_weekly, tpr_dgn_growth)
  )

xaa <- xts(aa_stats %>% select(-day), aa_stats$day)

xi <- xts(aa %>% select(confirmed = confirmed_daily, deaths = deaths_daily, deaths_1 = deaths_1_daily, deaths_2 = deaths_2_daily, tests = tests_daily, tpnew = tests_positive_daily), order.by = aa$day)


axtt14 <- rollmean(xi, 14, fill = NA, align = "right")
axtt7 <- rollmean(xi, 7, fill = NA, align = "right")
colnames(axtt7) <- paste0(colnames(axtt7), "7")
colnames(axtt14) <- paste0(colnames(axtt14), "14")
a714 <- cbind(xi, axtt7, axtt14)
```

```{r}
dygraph(xaa[, "pandemijos_pagreitis"], main = paste("Pandemijos pagreitis:", aa_last_day)) %>%
  dyOptions(colors = RColorBrewer::brewer.pal(3, "Set1")[c(1)]) %>%
  dyRangeSelector(dateWindow = view_interval) %>%
  dyLimit(0)
```


```{r}
dygraph(xaa[, "confirmed_growth_weekly"], main = paste("Savaitinis naujų atvejų augimas:", aa_last_day)) %>%
  dyOptions(colors = RColorBrewer::brewer.pal(3, "Set1")[c(1)]) %>%
  dyRangeSelector(dateWindow = view_interval) %>%
  dyLimit(0)
```

```{r, echo = FALSE}

dygraph(a714[, c("confirmed", "confirmed7", "confirmed14")], main = paste("Nauji atvejai ir slenkantys vidurkiai:", max(aa$day))) %>%
  dyOptions(colors = RColorBrewer::brewer.pal(3, "Set1")[c(3, 1, 2)]) %>%
  dyRangeSelector(dateWindow = view_interval)
```


```{r, echo = FALSE}

dygraph(a714["2020-03-20/", c("deaths", "deaths7", "deaths14")], main = paste("Mirtys per dieną ir slenkantys vidurkiai", max(aa$day))) %>%
  dyOptions(colors = RColorBrewer::brewer.pal(3, "Set1")[c(3, 1, 2)]) %>%
  dyRangeSelector(dateWindow = view_interval)
```

```{r}
bb <- a714["2020-03-20/", c("deaths7", "deaths_17", "deaths_27")]
colnames(bb) <- c("deaths3", "deaths1", "deaths2")
dygraph(bb, main = paste("Mirčių 7 dienų slenkantys vidurkiai", max(aa$day))) %>%
  dyOptions(colors = RColorBrewer::brewer.pal(3, "Set1")[c(1, 3, 2)]) %>%
  dyRangeSelector(dateWindow = view_interval)
```

```{r, echo =FALSE}

ttn1 <- 100 * a714[, "confirmed"] / a714[, "tests"]

ttn7 <- 100 * a714[, "confirmed7"] / a714[, "tests7"]

ttn14 <- 100 * a714[, "confirmed14"] / a714[, "tests14"]

ttn <- cbind(ttn1, ttn7, ttn14)
colnames(ttn) <- c("Atvejų proc.", "AP7", "AP14")
```


```{r, echo = FALSE}

tpntpr1 <- 100 * a714[, "tpnew"] / a714[, "tests"]

tpntpr7 <- 100 * a714[, "tpnew7"] / a714[, "tests7"]

tpntpr14 <- 100 * a714[, "tpnew14"] / a714[, "tests14"]

tpntpr <- cbind(tpntpr1, tpntpr7, tpntpr14)
colnames(tpntpr) <- c("tpr", "tpr7", "tpr14")

dygraph(tpntpr["2020-04-01/"], main = paste("Teigiamų testų skaičius tenkantis 100 testų", max(aa$day))) %>%
  dyOptions(colors = RColorBrewer::brewer.pal(3, "Set1")[c(3, 1, 2)]) %>%
  dyRangeSelector(dateWindow = view_interval)
```

```{r}
dygraph(xaa[, "tests_100k"], main = paste("Testų skaičius 100k gyventojų per 14 dienų ", aa_last_day)) %>%
  dyOptions(colors = RColorBrewer::brewer.pal(3, "Set1")[1]) %>%
  dyRangeSelector(dateWindow = view_interval) %>%
  dyLimit(0)
```

```{r}
dygraph(xaa["2020-12-27/", c("vaccinated_1_percent", "vaccinated_2_percent", "vaccinated_3_percent")], main = paste("Paskiepytų pirma ir antra doze  procentas", aa_last_day)) %>%
  dyOptions(colors = RColorBrewer::brewer.pal(3, "Set1")[c(1, 3, 2)]) %>%
  dyRangeSelector()
```

```{r, echo = FALSE}
ad <- read.csv("../data/lt-covid19-agedist.csv") %>% mutate(day = ymd(day))

ad_last_day <- max(ad$day)
ld_stats <- aa %>% filter(day == max(day))

p100k <- round(ld_stats$confirmed_100k[1], 2)
pr <- round(ld_stats$tpr_dgn[1], 2)
```

### Atvejų amžiaus pasiskirstymas per pastarąsias 14 dienų, `r ad_last_day`

Lietuvoje 100k gyventojų per pastarąsias 14 dienų tenka **`r p100k`** atvejų. Testų pozityvumo norma ([test positivity rate](https://ec.europa.eu/info/live-work-travel-eu/health/coronavirus-response/travel-during-coronavirus-pandemic/common-approach-travel-measures-eu_en)) **`r pr`**.

```{r}
agr <- read.csv("../raw_data/agegroups2.csv")
as_all <- expand_grid(age = unique(agr$age1), sex = c("Vyras", "Moteris")) %>% mutate(n1 = 0)

oo <- ad %>%
  filter(day >= ad_last_day - days(13)) %>%
  inner_join(agr, by = "age") %>%
  select(-age) %>%
  rename(age = age1) %>%
  group_by(age, sex) %>%
  summarise(n = sum(confirmed_daily)) %>%
  right_join(as_all, by = c("age", "sex")) %>%
  select(-n1) %>%
  mutate(n = fixNA(n)) %>%
  rename(Atvejai = n, Amžius = age) %>%
  pivot_wider(names_from = "sex", values_from = "Atvejai", values_fill = 0)

ld14 <- max(ad$day) - days(13)

cols <- RColorBrewer::brewer.pal(3, "Set1")

pm <- ggplot(aes(x = Amžius, y = Atvejai), data = oo %>% rename(Atvejai = Moteris)) +
  geom_col(fill = cols[1]) +
  geom_text(aes(label = Atvejai), hjust = 1.1) +
  coord_flip() +
  labs(y = "", x = "") +
  theme_bw() +
  scale_y_continuous(trans = "reverse", expand = expansion(mult = c(0.15, 0))) +
  theme(axis.text.y = element_blank(), axis.ticks.y = element_blank(), plot.margin = unit(c(0.02, 0.01, 0.02, 0.02), "npc")) +
  labs(title = "Moterys")

pv <- ggplot(aes(x = Amžius, y = Atvejai), data = oo %>% rename(Atvejai = Vyras)) +
  geom_col(fill = cols[2]) +
  geom_text(aes(label = Atvejai), hjust = -0.1) +
  coord_flip() +
  labs(y = "", x = "") +
  theme_bw() +
  scale_y_continuous(expand = expansion(mult = c(0, 0.18))) +
  theme(plot.margin = unit(c(0.02, 0.02, 0.02, -0.03), "npc"), plot.title = element_text(hjust = 1)) +
  labs(title = "Vyrai")

grid.arrange(pm,
  pv,
  ncol = 2
)
```

### Mirčių pasiskirstymas pagal amžių per pastarąsias 14 dienų, `r ad_last_day`

```{r}

agr <- read.csv("../raw_data/agegroups2.csv")
as_all <- expand_grid(age = unique(agr$age1), sex = c("Vyras", "Moteris")) %>% mutate(n1 = 0)

oo <- ad %>%
  filter(day >= ad_last_day - days(13)) %>%
  inner_join(agr, by = "age") %>%
  select(-age) %>%
  rename(age = age1) %>%
  group_by(age, sex) %>%
  summarise(n = sum(deaths_3_daily)) %>%
  right_join(as_all, by = c("age", "sex")) %>%
  select(-n1) %>%
  mutate(n = fixNA(n)) %>%
  rename(Atvejai = n, Amžius = age) %>%
  pivot_wider(names_from = "sex", values_from = "Atvejai", values_fill = 0)



pm <- ggplot(aes(x = Amžius, y = Atvejai), data = oo %>% rename(Atvejai = Moteris)) +
  geom_col(fill = cols[1]) +
  geom_text(aes(label = Atvejai), hjust = 1.1) +
  coord_flip() +
  labs(y = "", x = "") +
  theme_bw() +
  scale_y_continuous(trans = "reverse", expand = expansion(mult = c(0.1, 0))) +
  theme(axis.text.y = element_blank(), axis.ticks.y = element_blank(), plot.margin = unit(c(0.02, 0.01, 0.02, 0.02), "npc")) +
  labs(title = "Moterys")

pv <- ggplot(aes(x = Amžius, y = Atvejai), data = oo %>% rename(Atvejai = Vyras)) +
  geom_col(fill = cols[2]) +
  geom_text(aes(label = Atvejai), hjust = -0.1) +
  coord_flip() +
  labs(y = "", x = "") +
  theme_bw() +
  scale_y_continuous(expand = expansion(mult = c(0, 0.12))) +
  theme(plot.margin = unit(c(0.02, 0.02, 0.02, -0.03), "npc"), plot.title = element_text(hjust = 1)) +
  labs(title = "Vyrai")

grid.arrange(pm,
  pv,
  ncol = 2
)
```

### Vakcinuotų pirma doze procentai amžiaus grupėse, `r ad_last_day`

```{r}
vv <- read.csv("../data/lt-covid19-vaccinated-agedist10-level3.csv")
agrd <- read.csv("../data/age_distribution/lt-age-sex-dist10-level3.csv")

agrd1 <- agrd %>%
  group_by(age, sex) %>%
  summarise(population = sum(population))

vv1 <- vv %>%
  group_by(age, sex) %>%
  summarise(
    dose1 = sum(dose1), full = sum(full_protection),
    boost = sum(booster_protection)
  )

vv2 <- vv1 %>%
  left_join(agrd1) %>%
  mutate(
    p1 = round(dose1 / population * 100, 0),
    fp = round(full / population * 100, 0),
    bp = round(boost / population * 100, 0)
  )

dose1 <- vv2 %>% pivot_wider(id_cols = "age", names_from = sex, values_from = "p1")
fp <- vv2 %>% pivot_wider(id_cols = "age", names_from = sex, values_from = "fp")
bp <- vv2 %>% pivot_wider(id_cols = "age", names_from = sex, values_from = "bp")

pm1 <- ggplot(aes(x = Amžius, y = Atvejai),
  data = dose1 %>% rename(Amžius = age, Atvejai = Moteris)
) +
  geom_col(fill = cols[1]) +
  geom_text(aes(label = Atvejai), hjust = 1.1) +
  coord_flip() +
  labs(y = "", x = "") +
  theme_bw() +
  scale_y_continuous(trans = "reverse", expand = expansion(mult = c(0.1, 0))) +
  theme(axis.text.y = element_blank(), axis.ticks.y = element_blank(), plot.margin = unit(c(0.02, 0.01, 0.02, 0.02), "npc")) +
  labs(title = "Moterys")

pv1 <- ggplot(aes(x = Amžius, y = Atvejai),
  data = dose1 %>% rename(Amžius = age, Atvejai = Vyras)
) +
  geom_col(fill = cols[2]) +
  geom_text(aes(label = Atvejai), hjust = -0.1) +
  coord_flip() +
  labs(y = "", x = "") +
  theme_bw() +
  scale_y_continuous(expand = expansion(mult = c(0, 0.12))) +
  theme(plot.margin = unit(c(0.02, 0.02, 0.02, -0.03), "npc"), plot.title = element_text(hjust = 1)) +
  labs(title = "Vyrai")

grid.arrange(pm1,
  pv1,
  ncol = 2
)
```

### Turinčių pilną vakcinacijos apsaugą procentai, `r ad_last_day`

Turintys pilną vakcinacijos apsaugą laikomi tie kuriems po pilno vakcinacijos kurso praėjo 14 dienų.

```{r}
pm2 <- ggplot(aes(x = Amžius, y = Atvejai),
  data = fp %>% rename(Amžius = age, Atvejai = Moteris)
) +
  geom_col(fill = cols[1]) +
  geom_text(aes(label = Atvejai), hjust = 1.1) +
  coord_flip() +
  labs(y = "", x = "") +
  theme_bw() +
  scale_y_continuous(trans = "reverse", expand = expansion(mult = c(0.1, 0))) +
  theme(axis.text.y = element_blank(), axis.ticks.y = element_blank(), plot.margin = unit(c(0.02, 0.01, 0.02, 0.02), "npc")) +
  labs(title = "Moterys")

pv2 <- ggplot(aes(x = Amžius, y = Atvejai),
  data = fp %>% rename(Amžius = age, Atvejai = Vyras)
) +
  geom_col(fill = cols[2]) +
  geom_text(aes(label = Atvejai), hjust = -0.1) +
  coord_flip() +
  labs(y = "", x = "") +
  theme_bw() +
  scale_y_continuous(expand = expansion(mult = c(0, 0.12))) +
  theme(plot.margin = unit(c(0.02, 0.02, 0.02, -0.03), "npc"), plot.title = element_text(hjust = 1)) +
  labs(title = "Vyrai")

grid.arrange(pm2,
  pv2,
  ncol = 2
)
```


### Turinčių pastiprintą vakcinacijos apsaugą procentai, `r ad_last_day`

Turintys pastiprintą vakcinacijos apsaugą laikomi tie kuriems po pastiprinančiosios dozės praėjo 14 dienų.

```{r}
pm2 <- ggplot(aes(x = Amžius, y = Atvejai),
  data = bp %>% rename(Amžius = age, Atvejai = Moteris)
) +
  geom_col(fill = cols[1]) +
  geom_text(aes(label = Atvejai), hjust = 1.1) +
  coord_flip() +
  labs(y = "", x = "") +
  theme_bw() +
  scale_y_continuous(trans = "reverse", expand = expansion(mult = c(0.1, 0))) +
  theme(axis.text.y = element_blank(), axis.ticks.y = element_blank(), plot.margin = unit(c(0.02, 0.01, 0.02, 0.02), "npc")) +
  labs(title = "Moterys")

pv2 <- ggplot(aes(x = Amžius, y = Atvejai),
  data = bp %>% rename(Amžius = age, Atvejai = Vyras)
) +
  geom_col(fill = cols[2]) +
  geom_text(aes(label = Atvejai), hjust = -0.1) +
  coord_flip() +
  labs(y = "", x = "") +
  theme_bw() +
  scale_y_continuous(expand = expansion(mult = c(0, 0.12))) +
  theme(plot.margin = unit(c(0.02, 0.02, 0.02, -0.03), "npc"), plot.title = element_text(hjust = 1)) +
  labs(title = "Vyrai")

grid.arrange(pm2,
  pv2,
  ncol = 2
)
```


```{r}

lv2 <- read.csv("../data/lt-covid19-level2.csv") %>% mutate(day = ymd(day))

ll <- lv2 %>%
  select(day, Apskritis = administrative_level_2, Atvejai = confirmed_100k, `Teigiamų tyrimų dalis` = tpr_dgn, Mirtys = deaths_100k, Testai = tests_100k) %>%
  filter(Apskritis != "Unknown")

mll <- ll %>% pivot_longer(Atvejai:Testai, names_to = "type", values_to = "value")
```

## Mobilumo duomenys

```{r}
gm <- read.csv("../raw_data/google_mobility_lithuania/google_mobility_lithuania.csv") %>% mutate(day = ymd(day))
am <- read.csv("../data/lt-apple-mobility-data.csv") %>% mutate(day = ymd(day))
```

### Google `r max(gm$day)`

```{r}
xgm <- xts(gm %>% select(-day), gm$day)

dygraph(xgm, main = "Google mobilumo duomenys") %>%
  dyRangeSelector() %>%
  dyOptions(colors = RColorBrewer::brewer.pal(6, "Paired"))
```


### Apple `r max(am$day)`

```{r}

xam <- xts(am %>% select(-day), am$day)

dygraph(xam, main = "Apple mobilumo duomenys") %>%
  dyRangeSelector() %>%
  dyOptions(colors = RColorBrewer::brewer.pal(3, "Set1")[1:2])
```


## Situacija apskrityse `r aa_last_day`

```{r}
ggplot(aes(x = day, y = value, group = Apskritis, colour = Apskritis), data = mll %>% filter(day >= "2020-10-01")) +
  geom_line() +
  theme_bw() +
  scale_colour_manual(values = RColorBrewer::brewer.pal(10, "Paired")) +
  facet_wrap(~type, scales = "free_y") +
  labs(x = "Data", y = "")
```


## Atvejų pasiskirstymas pagal amžių ir savivaldybes `r ad_last_day` 

```{r}
agre <- read.csv("../data/lt-covid19-age-region-incidence.csv", check.names = FALSE)

agre1 <- agre %>%
  filter(day == max(day)) %>%
  select(-day) %>%
  filter(Total > 0)

regs_n <- paste0(gsub("[.]", "", gsub(" ", "_", agre1$administrative_level_3)), ".html")

links <- paste0("https://covid19.myliuduomenis.lt/regions/", regs_n)

links2 <- mapply(function(nm, hr) tags$a(href = hr, nm), agre1$administrative_level_3, links, SIMPLIFY = FALSE)


agre2 <- agre1
agre2$administrative_level_3 <- sapply(links2, as.character)
agre2$administrative_level_3[nrow(agre2)] <- "Total"

agre2 <- agre2 %>%
  rename(Savivaldybė = administrative_level_3) %>%
  arrange(-Total)
agre2 %>% datatable(
  extensions = c("FixedColumns", "FixedHeader"),
  escape = FALSE,
  options = list(
    scrollX = TRUE,
    paging = FALSE,
    fixedHeader = TRUE
  )
)
```

## Ligoninių COVID19 duomenys pagal ligonines `r ad_last_day` 

Skelbiami 7 dienų vidurkiai

```{r}
hh <- read.csv("../data/lt-covid19-hospitals-region.csv") %>% mutate(day = ymd(day))

tlkn <- read.csv("../raw_data/tlk_nice.csv")
hh1 <- hh %>%
  filter(day == max(day)) %>%
  left_join(tlkn) %>%
  arrange(region, healthcare_region) %>%
  mutate(cv19_admissions_r7mean = ifelse(cv19_admissions_r7mean < 1000, cv19_admissions_r7mean, 0))


hh2 <- hh1 %>% select(
  Regionas = region,
  Ligoninė = hospital_name,
  Hospitalizuoti = cv19_hospital_beds_occupied_r7mean,
  RITS = cv19_icu_beds_occupied_r7mean,
  `Naujai paguldyti` = cv19_admissions_r7mean,
  Išrašyti = cv19_discharges_r7mean
)

hh2 %>% datatable(
  extensions = c("FixedColumns", "FixedHeader"),
  escape = FALSE,
  options = list(
    scrollX = TRUE,
    paging = FALSE,
    fixedHeader = TRUE
  )
)
```
